% 2023.03.28: lecture 07
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\subsection{Законы больших чисел.}
\label{subsection:law_of_large_numbers}

Предположим, есть некоторый эксперимент, который мы повторяем много раз. То~есть, у нас есть последовательность независимых случайных величин $ \xi_1,\xi_2, \ldots $, где $ \xi_k $~--- результат $ k $-го повторения эксперимента. Обозначим через $ S_n $ сумму результатов первых  $ n $  повторений:
\begin{align*}
 S_n = \xi_1 + \xi_2+\ldots+\xi_n.
\end{align*} Тогда $ S_n/n $ равно среднему результату эксперимента на случайной выборке из $ n $  повторений эксперимента.

\textit{Законы больших чисел} утверждают, что средний результат эксперимента $ S_n/n $ близок к ожидаемому результату эксперимента. В случае, когда эксперименты одинаковые, то есть величины $ \xi_k $ одинаково распределены, утверждается, что средний результат  $ S_n/n $  близок к математическому ожиданию одного повторения эксперимента: числу $ \E \xi_1 $. В общем случае утверждается, что $ S_n/n $ близко к ожидаемому среднему результату $ \E (S_n/n) $.

Здесь имеются следующие соглашения по наименованию утверждений.

\textit{Закон больших чисел} (ЗБЧ) --- это утверждение следующего вида: при некоторых условиях величина $ S_n/n-\E (S_n/n) $ сходится к нулю по вероятности.

\textit{Закон больших чисел в форме такого-то} --- это указание на условия.

\textit{Усиленный закон больших чисел} --- при некоторых условиях $ S_n/n-\E (S_n/n) $ стремится к нулю почти наверное.
\pagebreak
\begin{thm}[%
 закон больших чисел]
 \label{theorem:law_of_large_numbers}
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $ --- попарно некореллированные случайные величины с равномерно ограниченной дисперсией: $ \D \xi_n \leqslant M $. Обозначим $ S_n = \xi_1 + \ldots + \xi_n $. Тогда величина $ S_n/n-\E (S_n/n) $  сходится к нулю по вероятности:
 \begin{align*}
  \lim_{n \to \infty} P\left(\left| \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps\right) = 0.
 \end{align*}
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Воспользуемся неравенством Чебышева \eqref{equation:chebyshev_inequality}:
 \begin{align*}
  P \left( \left| \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps \right) \leqslant \frac{\D \frac{S_n}{n}}{\eps ^{ 2}} = \frac{\D S_n}{\eps^{2} n^{2}} = \frac{1}{\eps^{2} n^{2}} \sum_{k=1}^{n}\D\xi_k \leqslant \frac{nM}{n^{2}\eps^{2}} \to 0.
 \end{align*} Здесь мы пользовались равенством
 \begin{align*}
  \D S_n = \sum_{k=1}^{n}\D\xi_k,
 \end{align*} которое следует из \eqref{eq:variance_sum_many} и попарной некоррелированности величин $ \xi_k $.
\end{proof}

\begin{crly}[закон больших чисел в форме Чебышева]
 \label{corallry:law_of_large_numbers_chebyshev}
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $  --- независимые одинаково распределённые случайные величины с конечной дисперсией. Обозначим $ a = \E \xi_1 $ --- математическое ожидание одной случайной величины. Тогда величина $ S_n/n $ сходится к $ a $ по вероятности:
 \begin{align*}
  \lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{S_n}{n}-a \right|\geqslant\eps \right)=0.
 \end{align*}
\end{crly}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Применить закон больших чисел (теорему \ref{theorem:law_of_large_numbers}). Попарная некоррелированность следует из независимости, равномерная ограниченность дисперсии следует из одинакового распределения (и, конечно, существования конечной дисперсии у этого распределения). Наконец,
 \begin{align*}
  \E \frac{S_n}{n} = \frac{\E \sum_{k=1}^{n}\xi_k}{n} = \frac{\sum_{k=1}^{n}a}{n} = a,
 \end{align*} поэтому сходимость к тому, чему требуется.
\end{proof}

\begin{crly}[закон больших чисел для схемы Бернулли]
 Рассмотрим схему Бернулли с вероятностью успеха $ p \in (0,1) $. Обозначим через $ S_n $ количество успехов среди $ n $ испытаний. Тогда $ S_n/n $ сходится к $ p $ по вероятности:
 \begin{align*}
  \lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{S_n}{n} - p \right| \geqslant \eps \right) = 0.
 \end{align*}
\end{crly}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Применить ЗБЧ в форме Чебышева (следствие \ref{corallry:law_of_large_numbers_chebyshev}).
\end{proof}

\begin{thm}[усиленный закон больших чисел]
 \label{theorem:strong_law_of_large_numbers}
 Пусть $ \xi_1,\xi_2, \ldots $ --- независимые случайные величины, четвёртый центральный момент которых равномерно ограничен:
 \begin{align*}
  \E (\xi_k-\E\xi_k)^{4} \leqslant M.
 \end{align*} Обозначим $ S_n = \xi_1 + \ldots + \xi_n $. Тогда
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \to 0
 \end{align*} почти наверное.
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Для простоты избавимся от смещения в случайных величинах: рассмотрим величины
 \begin{align*}
  \eta_k = \xi_k - \E\xi_k.
 \end{align*} Тогда $ \E\eta_k = 0 $, $ \E \eta_k^{4} \leqslant M $ для всех $ k \geqslant 1 $, и нам нужно доказать, что
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} \to 0
 \end{align*} почти наверное, где $ S_n = \eta_1 + \ldots + \eta_n $.

 Зафиксируем число $ \eps > 0 $, рассмотрим события
 \begin{align*}
  A_n^{(\eps)} = \left\{ \left| \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps \right\}
 \end{align*} и их верхний предел
 \begin{align*}
  A^{(\eps)} = \bigcap_{n=1}^{\infty} \bigcup_{k\geqslant n} A_k^{(\eps)}.
 \end{align*}

 Предположим, что $ \omega \notin A^{(\eps)} $. Тогда $ \omega \notin A_n^{(\eps)} $ при всех достаточно больших $ n $. Следовательно, при достаточно больших $ n $ верно $ \left| S_n(\omega)/n \right| < \eps $. Если мы докажем, что для всякого $ \eps > 0 $ выполнено  $ P(A^{(\eps)}) = 0 $, то для события
 \begin{align*}
  A = \bigcup_{n=1}^{\infty} A^{(1 / n)}
 \end{align*} мы получим $ P(A) = 0 $. Тогда с вероятностью  $ 1 $  для каждого $ \eps $ будет выполнено  $ \left| S_n/n \right| < \eps $ при больших $ n $, то есть мы получим сходимость $ S_n/n \to 0 $  почти наверное.

 Докажем $ P(A^{(\eps)}) = 0 $ для произвольного $ \eps > 0 $. По лемме \ref{lemma:borel_cantelli} Бореля-Кантелли достаточно доказать сходимость ряда
 \begin{align}
  \label{eq:uzbch_series}
  \sum_{n=1}^{\infty} P(A_n) < \infty.
 \end{align} Оценим каждое слагаемое по неравенству Маркова \eqref{equation:markov_inequality}:
 \begin{align*}
  P(A_n) = P \left[ \left( \frac{S_n}{n} \right)^{4} \geqslant \eps^{4} \right] \leqslant \frac{\E \left( \frac{S_n}{n} \right)^{4}}{\eps^{4}} = \frac{\E S_n^{4}}{\eps^{4} n^{4}}.
 \end{align*} 

 Нам достаточно доказать, что $ \E S_n^{4} = \OO(n^{2}) $, ведь тогда мы получим $ P(A_n) = \OO(1 / n^{2})$, и ряд \eqref{eq:uzbch_series} будет оценен сверху сходящимся рядом $ C \cdot \sum_{n=1}^{\infty} 1/n^{2}$. Раскроем числитель:
 \begin{align*}
  \E S_n^{4} = \E (\eta_1 + \ldots + \eta_n)^{4} = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{n} \sum_{l=1}^{n} \E (\eta_i \eta_j \eta_k \eta_l).
 \end{align*} Заметим, что если в слагаемом $ \E(\eta_i \eta_j \eta_k \eta_l) $ некоторая величина $ \eta_s $ входит только один раз, то по независимости величин слагаемое будет равно $ \E \eta_s \cdot (\ldots) = 0 $. Таким образом, выживут лишь следующие слагаемые:
 \begin{align*}
  \E S_n^{4} = \sum_{k=1}^{n}\E\eta_k^{4} + 6 \sum_{i < j} \E\eta_i^{2} \cdot \E\eta_j^{2}.
 \end{align*} Но слагаемые в каждой сумме ограничены: для четвертых моментов $ \E\eta_k^{4} \leqslant M $ по условию, а для вторых моментов можно воспользоваться неравенством Ляпунова~\eqref{eq:lyapunov_inequality}:
 \begin{align*}
  \left(\E \eta_k^{2} \right)^{1 / 2} \leqslant \left( \E\eta_k^{4} \right)^{1 / 4} \implies \E\eta_k^{2} \leqslant (\E\eta_k^{4})^{1 / 2} \leqslant \sqrt M.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \E\S_n^{4} = \sum_{k=1}^{n} \OO(1) + 6 \sum_{i < j} \OO(1) = \OO(n^{2}),
 \end{align*} что и требовалось доказать.
\end{proof}

\begin{crly}[усиленный закон больших чисел для схем Бернулли]
 \label{strong_law_of_large_numbers_for_bernoulli_scheme}
 Пусть $ S_n $ --- количество успехов в схеме Бернулли с вероятностью успеха  $ p $ и  $ n $ испытаниями. Тогда $ S_n/n \to p $  почти наверное.
\end{crly}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Воспользуемся усиленным законом больших чисел (теорема \ref{theorem:strong_law_of_large_numbers}). Достаточно проверить ограниченность четвёртого момента:
 \begin{align*}
  \E \xi_k^{4} = \E \xi_k = p.
 \end{align*}
\end{proof}

Следующий факт мы оставим без доказательства.

\begin{thm}[усиленный закон больших чисел в форме Колмогорова]
Пусть cлучайные величины $ \xi_1, \xi_2, \ldots $  независимы и одинаково распределены. Пусть $ S_n  = \xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n $. Тогда $ S_n/n \to a $ п.н. тогда и только тогда, когда $ a = \E \xi_1 $.
\end{thm}

\begin{exmpl}[Метод Монте-Карло]
 Есть ограниченная фигура $ \Phi $ на плоскости. Пусть про любую конкретную точку мы можем ответить, принадлежит ли данная точка фигуре. Мы хотим приблизительно вычислить её площадь.

 Давайте кидать случайную точку в прямоугольник $ \Pi $, ограничивающий $ \Phi $. Положим $ \xi_k = 1 $, если точка попала, и $ \xi_k = 0 $, если не попала. Это схема Бернулли с вероятностью $ p = S(\Phi)/S(\Pi) $. По усиленному закону больших чисел (теорема \ref{theorem:strong_law_of_large_numbers}) почти наверное выполнено стремление
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} \to p.
 \end{align*} Вопрос о скорости сходимости сложный: есть проблемы с псевдослучайными числами.
\end{exmpl}

\subsection{Доказательство Бернштейна теоремы Вейерштрасса.}

Данный раздел не появлялся на лекциях, но о нём шла речь на практике; поэтому приведём его для общего развития.

\begin{thm}
 Пусть функция~$ f \colon\,\R\to\R $ ограничена и непрерывна в точке~$ a\in\R $. Пусть последовательность случайных величин $ \xi_1,\xi_2,\ldots $ сходится к числу~$ a $ по вероятности: $ \xi_n \xrightarrow{P} a $. Тогда
 \begin{align}
  \label{eq:E f xi_n -> f a:Thm Conv E f}
  \lim_{n \to \infty} \E f(\xi_n) = f(a).
 \end{align}
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Пусть число~$ M > 0 $ ограничивает функцию~$ f $. Тогда
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n) - f(a) \right| &\leqslant\int\limits_{\left\{ \left| \xi_n-a \right| <\delta\right\}} \left| f(\xi_n)-f(a) \right|dP + \int\limits_{\left\{ \left| \xi_n-a \right| \geqslant \delta \right\}} \left| f(\xi_n)-f(a) \right|dP \leqslant \\
  &\leqslant \sup_{\left| x-a \right| < \delta} \left| f(x)-f(a) \right| + 2M \cdot P(\left| \xi_n-a \right|\geqslant\delta).
 \end{align*} Так как $ f $ непрерывна в точке~$ a $, то для всякого~$ \eps > 0 $ существует $ \delta > 0 $ такое, что $ \left| x-a \right| < \delta $ влечёт $ \left| f(x) - f(a) \right| < \eps / 2 $, то есть
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n)-f(a) \right| \leqslant \eps / 2 + 2M \cdot P(\left| \xi_n - a \right| \geqslant \delta). 
 \end{align*} Так как $ \xi_n \xrightarrow P a$, то для числа~$ \delta $ при достаточно больших~$ n $:
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n) - f(a) \right| < \eps / 2 + \eps / 2 = \eps,
 \end{align*} что и доказывает~\eqref{eq:E f xi_n -> f a:Thm Conv E f}.
\end{proof}

\begin{thm}[Вейерштрасса]
 \label{theorem:Weierstrass Polynoms}
 Пусть функция~$ f \colon\,[a,b]\to\R $ непрерывна на отрезке~$ [a,b] $. Тогда существует такая последовательность многочленов $ p_1, p_2, \ldots \in \R[x] $, что
 \begin{align*}
  p_n \rightrightarrows f \quad \text{на отрезке~$ [a,b] $}.
 \end{align*}
\end{thm}

\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство Бернштейна теоремы~\ref{theorem:Weierstrass Polynoms}}]
 Не умаляя общности, скажем $ a = 0 $ и $ b=1 $. Рассмотрим схему Бернулли с параметром $ p \in [0,1] $ и положим $ \xi_n = S_n / n $ --- средний результат схемы после $ n $ шагов. Запишем
 \begin{align*}
  \E f(\xi_n) &= \sum_{k=0}^{n} f(k/n ) \cdot P(S_n = k) = \sum_{k=0}^{n} \binom n k  f ( k/n ) \cdot p^{k}(1-p)^{n-k} = p_n(p),
 \end{align*} где $ p_n \in \R[x] $ --- многочлен степени не более $ n $, называемый \emph{многочленом Бернштейна}. Нам достаточно показать сходимость $ \E f(\xi_n) \rightrightarrows f(p) $, равномерную по $ p \in [0,1] $. Оценим разность:
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n) - f(p) \right| &\leqslant \int\limits_{\left\{ \left| \xi_n - p \right| < \delta \right\}} \left| f(\xi_n) - f(p) \right|dP + \int\limits_{\left\{ \left| \xi_n-p \right| \geqslant \delta \right\}} \left| f(\xi_n)-f(p) \right|dP \leqslant \\
  &\leqslant \sup_{\left| x-p \right| < \delta} \left| f(x)-f(p) \right| + 2M \cdot P(\left| \xi_n-p \right| \geqslant \delta),
 \end{align*} где число~$ M > 0 $ ограничивает непрерывную на отрезке функцию~$ f $. Так как функция~$ f $ равномерно непрерывна на отрезке~$ [0,1] $ (по теореме Кантора), то для любого наперёд заданного числа~$ \eps > 0 $ существует такое $ \delta > 0 $, не зависящее от $ p $, что $ \left| f(x)-f(p) \right| < \eps / 2 $ при $ \left| x - p \right| $. Тогда при таком $ \delta $
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n) - f(p) \right| \leqslant \eps / 2 + 2M  \cdot P (\left| \xi_n - p \right| \geqslant \delta).
 \end{align*} Далее, по неравенству Чебышева~\eqref{equation:chebyshev_inequality}
 \begin{align*}
  P(\left| \xi_n-p \right| \geqslant \delta) \leqslant \frac{\D(S_n / n)}{\delta^{2}} = \frac{p(1-p)}{\delta^{2}n^{2}} \leqslant \frac{1}{4\delta^{2}n^{2}},
 \end{align*} и тогда
 \begin{align*}
  \left| \E f(\xi_n)-f(p) \right| \leqslant \eps / 2 + \frac{M}{2\delta^{2}n^{2}} < \eps / 2 + \eps / 2 = \eps,
 \end{align*} скажем, при $ n > N $, где $ N $ зависит лишь от $ p $. Равномерная сходимость доказана.
\end{proof}

\newpage
\section{Производящие функции случайных величин.}

\subsection{Производящая функция вероятностей.}

\begin{df}[производящая функция вероятностей]
 \textit{Производящей функцией вероятностей} дискретной случайной величины $ \xi\colon\,\Omega\to \left\{ 0,1,2,\ldots \right\} $ называется степенной ряд
 \begin{align*}
  G_\xi(z) = \sum_{n=0}^{\infty}P(\xi = n) \cdot z^{n}.
 \end{align*}
\end{df}

\begin{remrk*}
 Производящая функция зависит только от распределения дискретной случайной величины. 
\end{remrk*}

\begin{prop}[свойства производящих функций]\
 \begin{enumerate}
  \item $G_\xi(z) = \E z^{\xi}$.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    Действительно,
    \begin{align*}
     \E z^{\xi} = \int_{\R} z^x\,dP_\xi(x) = \sum_{x=0}^{\infty} P(\xi=x) \cdot z^{x} = G_\xi(z).
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item $ G_\xi(1) = 1 $, и ряд $ G_\xi(z) $ сходится при $ \left| z \right| \leqslant 1 $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     G_\xi(1) &= \sum_{n=0}^{\infty}P(\xi=n) = 1,\\
     \left| G_\xi(z) \right| &= \left| \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) \cdot z^{n} \right| \leqslant \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) \cdot |z|^{n} \leqslant \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) = 1
    \end{align*} при $ \left| z \right| \leqslant 1 $.
   \end{proof}
  \item $ G'_\xi(1) = \E \xi $. 
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    Действительно,
    \begin{align*}
     G_\xi'(z) &= \sum_{n=1}^{\infty}nP(\xi = n) \cdot z^{n-1},\\
     \E\xi &= \sum_{n=1}^{\infty} nP(\xi=n) = G_\xi'(1).
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item $ \E\xi^{2} = G''_\xi(1) + G'_\xi(1) $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     \E\xi^{2} &= \sum_{n=1}^{\infty} n^{2}P(\xi = n) = \sum_{n=1}^{\infty} nP(\xi=n) + \sum_{n=2}^{\infty} n(n-1)P(\xi = n) = \\
     &= G'_\xi(1) + G''_\xi(1).
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item $ \D\xi = G''_\xi(1) + G'_\xi(1) - G'_\xi(1)^{2} $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     \D\xi &= \E\xi^{2} - (\E\xi)^{2} = G_\xi''(1) + G_\xi'(1) - G_\xi'(1)^{2}.
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то $ G_{\xi + \eta}(z) = G_{\xi}(z) \cdot G_\eta(z) $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то и $ t^{\xi}  $ и $ t^{\eta} $ независимы. Тогда
    \begin{align*}
     G_{\xi+\eta}(z) = \E(z^{\xi+\eta}) = \E z^{\xi} \cdot \E z^{\eta} = G_\xi(z) \cdot G_\eta(z).
    \end{align*}
   \end{proof}
 \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}
 Производящая функция $ G_\xi(z) $ непрерывна на своей области определения.
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Более того, она аналитична, ведь это степенной ряд с ненулевым радиусом сходимости.
\end{proof}

\subsection{Примеры применения производящих функций.}

\begin{exmpl}[производящая функция и моменты дискретного равномерного распределения]
 Рассмотрим равномерное распределение на $  \left\{ 0,1,\ldots,n-1 \right\} $. Его производящая функция вероятностей равна
 \begin{align*}
  U_n(z) = \frac{1 + z + z^{2} + \ldots + z^{n-1}}{n} = \frac{z^{n}-1}{z-1} \cdot \frac{1}{n}.
 \end{align*} Сделаем замену переменной $ z = 1 + s $:
 \begin{align*}
  U_n(1 + s) = \frac{(1+s)^{n} - 1}{sn} = \sum_{k=1}^{n} \binom n k  \cdot \frac{s^{k-1}}{n}.
 \end{align*} Найдём матожидание:
 \begin{align*}
  \E \xi = U'_n(1) = \left.(U_n(1 + s))'_s\right|_{s=0} = \binom n 2 \cdot \frac{1}{n} = \frac{n-1}{2}.
  \end{align*} Продифференцируем второй раз:
  \begin{align*}
   U_n''(1) = \left.(U_n(1 + s))''\right|_{s=0} = \binom n 3 \cdot \frac{2}{n} = \frac{(n-1)(n-2)}{3}.
   \end{align*} Наконец, найдём дисперсию:
   \begin{align*}
    \D \xi &= \frac{(n-1)(n-2)}{3} + \frac{n-1}{2} - \left( \frac{n-1}{2} \right)^{2} = \\
    &= \frac{n - 1}{12} \left( 4n - 8 + 6 - 3(n - 1) \right) = \frac{n^{2}-1}{12}.
   \end{align*}
  \end{exmpl}

\begin{exmpl}[задача Галилея]
 Есть три игральных кубика. Мы их подбросили и посчитали сумму на них. Найти вероятность того, что сумма оказалась равна десяти.

 Вычислять эту вероятность наивным способом очень муторно. Мы решим эту задачу проще с помощью производящих функций.

 Пусть случайная величина $ \xi $ --- сколько выпало на кубике. Её производящая функция вероятностей равна
 \begin{align*}
  G_\xi(z) = \frac{z + z^{2} + \ldots + z^{6}}{6} = \frac{(z^{6}-1)z}{6(z-1)}.
 \end{align*} Пусть $ \xi_1,\xi_2,\xi_3 $ --- три независимых подбрасываний кубика. Производящая функция вероятностей их суммы $ \sigma = \xi_1 + \xi_2 + \xi_3 $ равна
 \begin{align*}
  G_{\sigma}(z) &= (G_\xi(z))^{3} = \frac{1}{6^{3}} \cdot \frac{(z^{6}-1)^{3}z^{3}}{(z-1)^{3}} = \\
  &= \frac{1}{6^{3}} \cdot z^{3}(1 - 3z^{6} + 3z^{12} - z^{18}) \cdot \frac{1}{(1-z)^{3}}.
 \end{align*} Но
 \begin{align*}
  \frac{1}{(1-z)^{3}} = \left( \sum_{n=0}^{\infty}z^{n} \right)^{3} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom {n+2} 2 \cdot z^{n}.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  G_{\sigma}(z) =\frac{1}{6^{3}} \cdot (z^{3}-3z^{9}+3z^{15}-z^{21}) \sum_{n=0}^{\infty}\binom {n+2} 2 z^{n}.
 \end{align*} Значит, коэффициент $ G_\sigma(z) $ при $ z^{10} $ равен
 \begin{align*}
  \frac{1}{6^{3}} \left[ \binom 9 7 - 3 \binom 3 2 \right] = \frac{1}{6^{3}} \left( 36 - 9 \right) = \frac{27}{6^{3}} = \frac{1}{8}.
 \end{align*}
\end{exmpl}

\newpage
\part{Метод характеристических функций.}

\section{Характеристические функции.}

\subsection{Комплекснозначные случайные величины.}

Для того, чтобы определить характеристическую функцию случайной величины, нам понадобится рассматривать случайные величины, которые могут принимать комплексные значения. Это лишь технический момент: комплекснозначная случайная величина есть ни что иное, как пара вещественнозначных случайных величин (вещественная и мнимая части).

\begin{df}[комплекснозначная случайная величина]
 Пусть $ (\Omega, \mathcal F, P) $ --- вероятностное пространство.
 \textit{Комплекснозначной случайной величиной} называется измеримая функция $ \xi \colon\, \Omega \to \CC $, то есть такая функция, что $ \Real \xi $ и $ \Imaginary \xi $ --- измеримые вещественнозначные функции (вещественнозначные случайные величины).
 \begin{align*}
  \E \xi = \E (\Real \xi) + i \cdot \E (\Imaginary \xi).
 \end{align*}
\end{df}

Дадим определение математического ожидания комплекснозначной случайной величины. Единственным отличием от обычного матожидания будет то, что мы будем рассматривать интеграл Лебега комплекснозначной функции.

\begin{df}[математическое ожидание комплекснозначной случайной величины]
 \label{def:complex_ev}
 Пусть $ \xi\colon\,\Omega\to\CC $ --- комплекснозначная случайная величина. \textit{Математическим ожиданием} $ \xi $ называется число
 \begin{align*}
  \E\xi = \E(\Real \xi) + i \cdot \E(\Imaginary \xi) = \int_{\Omega} \xi(\omega)\,dP.
 \end{align*}
\end{df}
\begin{prop}[комплексная линейность матожидания]
 \begin{align*}
  \E(a\xi + b\eta) = a \E \xi + b \E \eta
 \end{align*} для любых комплекснозначных случайных величин $ \xi $, $ \eta $, и чисел $ a,b\in\CC $.
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Следует из линейности интеграла Лебега для комплекснозначных функций.
\end{proof}
\begin{prop}
 $ \left| \E \xi \right| \leqslant \E \left| \xi \right| $.
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Аналогичное неравенство верно для интегралов Лебега от комплекснозначных функций, но мы докажем заново.

 Возьмём такое $ a \in \CC $, $ \left| a \right| = 1 $, что $ \left| \E \xi \right| = a \cdot \E \xi = \E(a\xi) $. Но
 \begin{align*}
  \left| \E\xi \right| = \E(a\xi) = \E(\Real(a\xi)) + \underbrace{i \cdot \E(\Imaginary(a\xi))}_{0} = \E(\Real(a\xi)) \leqslant \E \left| \Real(a\xi) \right| \leqslant \E \left| a\xi \right| = \E \left| \xi \right|.
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{df}[ковариация комплекснозначных случайных величин]
 \label{def:complex_cov}
 Пусть $ \xi $, $ \eta $ --- комплекснозначные случайные величины, имеющие матожидания. \textit{Ковариацией} случайных величин $ \xi $ и $ \eta $ называется число
 \begin{align*}
  \cov(\xi,\eta) = \E\left((\xi-\E\xi) \overline{(\eta - \E\eta)}\right),
 \end{align*} если оно, конечно, существует.
\end{df}

\begin{remrk*}
 В замечании \ref{remark:cov_geometric_intuition} о геометрическом смысле ковариации мы замяли тот факт, что рассматриваемое пространство содержало только вещественнозначные случайные величины, и, строго говоря, это пространство не являлось гильбертовым.

 Теперь же мы можем рассмотреть пространство несмещённых комплекснозначных случайных величин, и комплексная ковариация из определения \ref{def:complex_cov} даст нам уже корректное комплексное скалярное произведение, и мы получим настоящее гильбертово пространство.
\end{remrk*}

\begin{df}[дисперсия]
 \label{def:complex_variance}
 \textit{Дисперсией} комплекснозначной случайной величины $ \xi $  называется число
 \begin{align*}
  \D\xi = \cov(\xi,\xi) = \E \left| \xi-\E\xi \right|^{2}.
 \end{align*}
\end{df}

\begin{remrk*}
 В определении \ref{def:complex_variance} нельзя написать $ \D\xi = \E (\xi-\E\xi)^{2} $, поскольку $ z^{2} = \left| z \right|^{2} $ не выполнено в $ \CC $!
\end{remrk*}

\subsection{Характеристические функции.}

\begin{df}[характеристическая функция]
 \textit{Характеристической функцией} вещественнозначной случайной величины $ \xi \colon\, \Omega \to \R $ называется функция $ \varphi_\xi \colon\, \R \to \CC $, заданная формулой
 \begin{align*}
  \varphi_\xi(t) = \E  e^{it\xi} ,
 \end{align*} где математическое ожидание в правой части берётся от комплекснозначной случайной величины $ e^{it\xi} $ (в смысле определения \ref{def:complex_ev}).
\end{df}

\begin{remrk*}
 Характеристическая функция зависит лишь от распределения случайной величины. Как мы покажем позже, верно и обратное: по характеристической функции однозначно можно восстановить распределение.
\end{remrk*}

\begin{prop}[простейшие свойства характеристической функции]
 \label{prop:char_func_properties}
 Пусть $ \xi $ --- вещественнозначная случайная величина. Тогда
 \begin{enumerate}
  \item $ \varphi_\xi(0) = 1 $.
  \item $ \left| \varphi_\xi(t) \right| \leqslant 1 $.
  \item \label{prop:char_func_plus_const} $ \varphi_{\xi + c}(t) = e^{itc}\varphi_\xi(t) $, $ c \in \R $.
  \item \label{prop:char_func_times_const} Однородность: $ \varphi_{a\xi}(t) = \varphi_\xi(at) $, $ a\in\R $.
  \item Эрмитовость: $ \varphi_{\xi}(-t) = \overline{\varphi_\xi(t)} $.
 \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]\
 \begin{enumerate}
  \item $ \varphi_\xi(0) = \E e^{it \cdot 0} = \E 1 = 1 $.
  \item $ \left| \varphi_\xi(t) \right| = \left| \E e^{it\xi} \right| \leqslant \E \left| e^{it\xi} \right| = \E 1 = 1 $.
  \item $ \varphi_{\xi+c}(t) = \E e^{it(\xi + c)} = e^{itc} \E e^{it\xi} = e^{itc} \varphi_\xi(t)$.
  \item $ \varphi_{a\xi}(t) = \E e^{ita\xi} = \varphi_\xi(at) $.
  \item $ \varphi_{\xi}(-t) = \E e^{-it\xi} = \E \overline{e^{it\xi}} = \overline{\E e^{it\xi}} = \overline{\varphi_\xi(t)} $.
 \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}[характеристическая функция суммы независимых случайных величин]
 Если вещественнозначные случайные величины $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то
 \begin{align*}
  \varphi_{\xi+\eta}(t) = \varphi_\xi(t) \cdot \varphi_\eta(t).
 \end{align*}
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 \begin{align*}
  \varphi_{\xi+\eta}(t) = \E e^{it(\xi+\eta)} = \E (e^{it\xi} \cdot e^{it\eta}) = \E e^{it\xi} \cdot \E e^{it\eta} = \varphi_\xi(t) \cdot \varphi_\eta(t).
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{crly}
 Если вещественнозначные случайные величины $ \xi_1, \ldots, \xi_n $ независимы, то
 \begin{align*}
  \varphi_{\xi_1 + \ldots + \xi_n}(t) = \varphi_{\xi_1}(t) \cdot \ldots \cdot \varphi_{\xi_n}(t).
 \end{align*}
\end{crly}

\begin{prop}
 Характеристическая функция $ \varphi_\xi(t) $ равномерно непрерывна на $ \R $.
\end{prop}
\begin{proof}
 Для любой точки $ t \in \R $ при $ h \to 0 $ верно
 \begin{align*}
  \left| \varphi_\xi(t + h) - \varphi_\xi(t) \right| &= \left|\E e^{i(t+h)\xi} - \E e^{it\xi} \right| = \left| \E (e^{i(t+h)\xi} - e^{it\xi}) \right| \leqslant \\
  &\leqslant \E \left| e^{i(t+h)\xi} - e^{it\xi} \right| = \E \left| e^{ih\xi} - 1 \right| \to 0.
 \end{align*} Стремление $ \E \left| e^{ih\xi}-1 \right| \to 0 $ верно по теореме Лебега о мажорируемой сходимости, так как выполнено стремление $ \left|e^{ih\xi} - 1 \right| \to 0 $ всюду. Мажоранта: константа $ g = 2 $.

 Непрерывность равномерная, так как скорость сходимости $ \E \left| e^{ih\xi}-1 \right| $, очевидно, не зависит от $ t $.
\end{proof}

\end{document}

