% 2023.03.28: lecture 07
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{thm}[%
 закон больших чисел]
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $ --- попарно некореллированные случайные величины с ограниченной дисперсией: $ \D \xi_n \leqslant M $. Пусть $ S_n = \xi_1 + \ldots + \xi_n $. Тогда
 \begin{align*}
  P\left(\left| \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps\right) \to 0
 \end{align*} при $ n \to \infty $.
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Запишем неравенство Чебышева:
 \begin{align*}
  P \left( \left| \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps \right) \leqslant \frac{\D \frac{S_n}{n}}{\eps ^{ 2}} = \frac{\D S_n}{\eps^{2} n^{2}} = \frac{1}{\eps^{2} n^{2}} \sum_{k=1}^{n}\D\xi_k \leqslant \frac{nM}{n^{2}\eps^{2}} \to 0.
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{crly}[закон больших чисел в форме Чебышева]
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $  --- независимые одинаково распределённые случайные величины с конечной дисперсией. Пусть $ a = \E \xi_1 $. Тогда
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} \to a
 \end{align*} по вероятности.
\end{crly}

\begin{crly}[закон больших чисел для схемы Бернулли]
 Рассмотрим схему Бернулли с вероятностью $ p $, $ S_n $ --- количество успехов среди $ n $ испытаний. Тогда $ \frac{S_n}{n} \to p $.
\end{crly}

\begin{conventn*}
 <<Закон больших чисел>> --- это утверждение вида <<при каких-то условиях верно $ P \left( \left| \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \right| \geqslant \eps \right) \to 0 $>>.

 <<Закон больших чисел в форме такого-то>> --- это указание на условия.

 <<Усиленный закон больших чисел>> --- при каких-то условиях есть сходимость почти всюду. Одну из версий мы сейчас обсудим.
\end{conventn*}

\begin{thm}[усиленный закон больших чисел]
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $ независимы. Пусть четвёртый центральный момент равномерно ограничен: $ \E (\xi_k - \E\xi_k)^{4} \leqslant M $. Обозначим $ S_n = \xi_1 + \ldots + \xi_n $. Тогда
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} - \E \frac{S_n}{n} \to 0
 \end{align*} почти всюду.
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Рассмотрим новые случайные величины $ \eta_k = \xi_k - \E\xi_k $. Тогда $ \E\eta_k = 0 $, $ \E \eta_k^{4} \leqslant M $. Нужно доказать, что
 \begin{align*}
  \frac{S_n}{n} \to 0
 \end{align*} почти везде, где $ S_n = \eta_1 + \ldots + \eta_n $. То есть можно считать, что $ \E \xi_k = 0 $ для всех $ k $.

 Рассмотрим событие
 \begin{align*}
  A_n = \left\{ \left| \frac{S_n}{n} \right| > \eps \right\}.
 \end{align*} Рассмотрим верхний предел:
 \begin{align*}
  A = \bigcap_{n=1}^{\infty} \bigcup_{k=n}^{\infty} A_k
 \end{align*} Пусть $ \omega \notin A $. Тогда $ \omega \notin A_n $ при больших $ n $, значит $ \left| \frac{S_n(w)}{n} \right| \leqslant \eps $  при больших $ n $ . Нужно доказать, что $ P(A) = 0 $ для всех  $ \eps $, и тогда мы победим. По лемме Бореля-Кантелли нужно показать, что
 \begin{align*}
  \sum_{n=1}^{\infty} P(A_n) < \infty.
 \end{align*} По неравенству Маркова
 \begin{align*}
  P(A_n) = P \left( \left( \frac{S_n}{n} \right)^{4} \geqslant \eps^{4} \right) \leqslant \frac{\E \left( \frac{S_n}{n} \right)^{4}}{\eps^{4}} = \frac{\E S_n^{4}}{\eps^{4} n^{4}}.
 \end{align*} Поэтому, достаточно доказать, что $ \E S_n^{4} = O(n^{2}) $ (ведь ряд $ \sum \frac{1}{n^{2}} $ сходится).
 \begin{align*}
  &\E S_n^{4} = \E \left( \eta_1 + \ldots + \eta_n \right)^{4} = \\
  = &\sum_{k=1}^{n}\E\eta_k^{4} + \ldots \sum_{i \in I} \eta_k^{3} \eta_j + \ldots \sum \E \eta_k^{2} \eta_j^{2} + \sum \E \eta^{2}_k \eta_j \eta_i + \ldots \sum \eta_k \eta_j \eta_i \eta_l
 \end{align*} Но $ \E(\eta_k^{3} \eta_j) = \E(\eta_k)^{3} \E \eta_j = \ldots \cdot 0 + 0 $. Тогда
 \begin{align*}
  \E S_n^{4} = \sum_{k=1}^{n}\E \eta_k^{4} + 6 \sum_{i < j} \E \eta_i^{2} \cdot \E \eta_j^{2} = 6 \sum_{i < j} \E \eta_i^{2} \cdot \E \eta_j^{2} + O(n).
 \end{align*}
 По неравенству Гёльдера
 \begin{align*}
  \E(\eta_k^{2} \eta_j^{2}) \leqslant (\E \eta_k^{4})^{\frac{1}{2}}(\E \eta_j^{4})^{\frac{1}{2}} \leqslant M
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \E S_n^{4} = O(n^{2}).
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{crly}[усиленный закон больших чисел для схем Бернулли]
 Пусть $ S_n $ --- количество успехов в схеме Бернулли с вероятностью успеха  $ p $ и  $ n $ испытаниями. Тогда $ \frac{S_n}{n} \to p $  почти наверное.
\end{crly}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Достаточно проверить ограниченность четвёртого момента:
 \begin{align*}
  \E \xi_k^{4} = \E \xi_k = p.
 \end{align*}
\end{proof}

\begin{thm}[усиленный закон больших чисел в форме Колмогорова]
 Пусть $ \xi_1, \xi_2, \ldots $  независимы и одинаково распределены. Пусть $ S_n  = \xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n $. Тогда $ \frac{S_n}{n} \to a $ тогда и только тогда, когда $ a = \E \xi_1 $.
\end{thm}

\begin{exmpl}[Метод Монте-Карло]
Есть ограниченная фигура $ \Phi $ на плоскости. Пусть про любую конкретную точку мы можем ответить, принадлежит ли данная точка фигуре. Мы хотим примерно вычислить её площадь.

 Давайте кидать случайную точку в прямоугольник. $ \xi_k = 1 $, если точка попала, и $ \xi_k = 0 $, если не попала. Это схема Бернулли с вероятностью $ p = \frac{S(\Phi)}{S(\Pi)} $, где $ \Pi $ --- прямоугольник. Тогда по УЗБЧ  $ \frac{S_n}{n} \to p $  почти наверное. Поэтому, почти наверное наша последовательность $ \frac{S_n}{n} $ стремится к $ p $.

 Вопрос о скорости сходимости сложный. С псевдослучайными числами есть проблема.
\end{exmpl}

\begin{thm}
	Пусть $a \in \R, \ f : \R \to \R$ --- ограниченна и непрерывна в точке $a$.

	Пусть последовательность $\xi_1, \xi_2, \ldots$ сходятся к $a$ по вероятности.
	Тогда $E f(\xi_n) \to f(a)$. 
\end{thm}
\begin{proof}[\normalfont{Доказательство}]
  \begin{align*}
	|E f(\xi_n) - f(a)| &\leqslant P(|\xi_n - a| < \eps) \cdot \sup_{|a - x| < \eps} |f(x) - f(a)| + 2M \cdot P(|\xi_n - a| \geqslant \eps) \leqslant \\
	& \leqslant \sup_{|a - x| < \eps} |f(x) - f(a)| + 2M \cdot P(|\xi_n - a| \geqslant \eps) \implies \\
	\varlimsup_{n \to \infty} |E(f(\xi_n)) - f(a)| &\leqslant \varlimsup_{n \to \infty} \sup_{|a - x| < \eps} |f(x) - f(a)| + \varlimsup_{n \to \infty} \underbrace{2M \cdot P(|\xi_n - a| \geqslant \eps)}_{=0} \implies  \\
	\varlimsup_{n \to \infty} |E(f(\xi_n)) - f(a)| &\leqslant \sup_{|a - x| < \eps} |f(x) - f(a)| \overset{\eps \to 0}{\to} 0
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{thm}[Вейерштрасса]
  Пусть $f \in C([a, b])$, тогда существует последовательность полиномов $ p_n \in R[x] : p_n \rightrightarrows f$ на $[a, b]$.  
\end{thm}

\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство Бернштейна}]
  Без ограничений общности скажем что $a = 0, b = 1$. 

  Рассмотрим схему Бернулли с параметром $p \in [0,1]$.
  И положим $\xi_n = \frac {S_n} {n}$.

  Тогда по ЗБЧ \eqref{strong_law_of_large_numbers_for_bernoulli_scheme}:

  \begin{align*}
  	\xi_n \to p
  \end{align*} почти наверное.

  Распишем $E f(\xi_n)$:

  \begin{align*}
	E f(\xi_n) = \sum_{k = 0}^{n} f\left(\frac k n\right) P(S_n = k) = \sum_{k = 0}^{n} f\left(\frac k n\right) p^{k} (1-p)^{n - k}
  \end{align*} --- многочлен Бернштейна.

  Т.к. у нас функция $f$ непрерывна, то она и ограничена на $[0, 1]$, пусть $f \leqslant M$, тогда:

  \begin{align*}
	|E f(\xi_n) - f(p)| &\leqslant P(|\xi_n - p| < \eps) \cdot \sup_{|p - x| < \eps} |f(x) - f(p)| + 2 M \cdot P(|\xi_n - p| \geqslant \eps) \leqslant \\
	&\leqslant \underbrace{\sup_{|p - x| < \eps} |f(x) - f(p)|}_{\to 0, f\text{ - непр. }} + 2 M \cdot P(|\xi_n - p| \geqslant \eps) \\
	P(|\xi_n - p| \geqslant \eps) &= P(|\frac {S_n} n - p| \geqslant \eps) \leqslant \frac{D \frac {S_n} n} {\eps^2} = \frac{p \cdot (1 - p)}{n^2\eps^2} \leqslant \frac 1 {4 n^2 \eps^2} \to 0
  \end{align*}

  Т.е. $E f(\xi_n)$ очень близко к $f(p)$ и при этом является многочленом и при этом при $\eps = \frac{1}{\sqrt[3]{n}}$ сходимость будет равномерной. 


\end{proof}

\newpage
\section{Производящие функции.}

\begin{df}
 Пусть $ \xi \colon\, \Omega \to \left\{ 0, 1, 2, 3, \ldots \right\} $ --- дискретная случайная величина. \textit{Производящей функцией для $ \xi $} называется ряд
 \begin{align*}
  G_\xi(t) = \sum_{n=0}^{\infty}P(\xi = n) \cdot t^{n}
 \end{align*} где $ \left| t \right| \leqslant 1 $.
\end{df}

\begin{prop}\
 \begin{enumerate}
  \item $G_\xi(t) = \E t^{\xi}$
  \item $ G_\xi(1) = 1 $, и ряд сходится при $ \left| t \right| \leqslant 1 $.
	  \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
	  	\begin{align*}
			\left| \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) \cdot t^{n} \right| = \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) \cdot \underbrace{|t^{n}|}_{\leq 1} \leqslant \sum_{n = 0}^\infty P(\xi = n) = 1
	  	\end{align*}
	  \end{proof}
  \item $ G'_\xi(1) = \E \xi $. Действительно,
   \begin{align*}
    \E \xi = \sum_{n=1}^{\infty} n P(\xi = n) \\
    G'_\xi(t) = \sum_{n=1}^{\infty} nt^{n-1} P(\xi = n).
   \end{align*} формулы совпадают при $ t = 1 $. Если одно из них равно $ \infty $, то и второе тоже.
  \item $ \E\xi^{2} = G''_\xi(1) + G'_\xi(1) $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     \E\xi^{2} &= \sum_{n=1}^{\infty} n^{2}P(\xi = n) = \sum_{n=1}^{\infty} nP(\xi=n) + \sum_{n=2}^{\infty} n(n-1)P(\xi = n) = \\
     &= G'_\xi(1) + G''_\xi(1).
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item $ \D\xi = G''_\xi(1) + G'_\xi(1) - G'_\xi(1)^{2} $.
  \item Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то $ G_{\xi + \eta}(t) = G_{\xi}(t) \cdot G_\eta(t) $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то и $ t^{\xi}  $ и $ t^{\eta} $ независимы. Тогда
    \begin{align*}
     G_{\xi+\eta}(t) = \E(t^{\xi+\eta}) = \E t^{\xi} \cdot \E t^{\eta} = G_\xi(t) \cdot G_\eta(t).
    \end{align*}
   \end{proof}
 \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{exmpl}
 Рассмотрим равномерное распределение на $  \left\{ 0,1,\ldots,n-1 \right\} $. Тогда производящая функция равна
 \begin{align*}
  U_n(t) = \frac{1 + t + t^{2} + \ldots + t^{n-1}}{n} = \frac{t^{n}-1}{t-1} \cdot \frac{1}{n}.
 \end{align*} Положим $ t = 1 + s $. Тогда
 \begin{align*}
  U_n(1 + s) = \frac{(1+s)^{n} - 1}{sn} = \sum_{k=1}^{n} \frac{\binom n k}{n} \cdot s^{k-1}.
 \end{align*} Значит,
 \begin{align*}
  \E \xi = U'_n(1) = \frac{\binom n 2}{n} = \frac{n-1}{2}.
 \end{align*}
 \begin{align*}
  U''_n(1) = 2 \frac{\binom n 3}{n} = \frac{(n-1)(n-2)}{3}.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  \D \xi &= \frac{(n-1)(n-2)}{3} + \frac{n-1}{2} - \left( \frac{n-1}{2} \right)^{2} = \\
  &= \frac{n - 1}{12} \left( 4n - 8 + 6 - 3(n - 1) \right) = \frac{n^{2}-1}{12}.
 \end{align*}
\end{exmpl}

\begin{exmpl}[задача Галилея]
 Есть три кубика. Мы их подбросили и посчитали сумму на них. Найти вероятность того, что сумма равна десяти.

 Пусть случайная величина $ \xi $ --- сколько выпало на кубике. Тогда
 \begin{align*}
  G_\xi(t) = \frac{t + t^{2} + \ldots + t^{6}}{6} = \frac{(t^{6}-1)t}{6(t-1)}.
 \end{align*} Нужно найти
 \begin{align*}
  G_{\xi_1 + \xi_2 + \xi_3}(t) = (G_\xi(t))^{3} = \frac{1}{6^{3}} \cdot \frac{(t^{6}-1)^{3}t^{3}}{(t-1)^{3}} = \\
  = \frac{1}{6^{3}} t^{3}(1 - 3t^{6} + 3t^{12} - t^{18}) \cdot \frac{1}{(1-t)^{3}}.
 \end{align*} Но
 \begin{align*}
  \frac{1}{(1-t)^{3}} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom {n+2} 2 \cdot t^{n}.
 \end{align*} Тогда
 \begin{align*}
  G_{\xi}(t) =\frac{1}{6^{3}} \cdot (t^{3}-3t^{9}+3t^{15}-t^{21}) \sum_{n=0}^{\infty}\binom {n+2} 2 t^{n}.
 \end{align*} Значит, коэффициент при $ t^{10} $ это
 \begin{align*}
  \frac{1}{6^{3}} \left( \binom 9 7 - 3 \binom 3 2 \right) = \frac{1}{6^{3}} \left( 36 - 9 \right) = \frac{27}{6^{3}} = \frac{1}{8}.
 \end{align*}
\end{exmpl}

\newpage
\part{Метод характеристических функций.}
\section{Характеристические функции.}
\begin{df}
 Пусть $ (\Omega, \mathcal F, P) $ --- вероятностное пространство.
 \textit{Комплекснозначной случайной величиной} называется измеримая функция $ \xi \colon\, \Omega \to \CC $, то есть такая функция, что $ \Real \xi $ и $ \Imaginary \xi $ --- измеримые вещественнозначные функции (обычные случайные величины).
 \begin{align*}
  \E \xi = \E (\Real \xi) + i \cdot \E (\Imaginary \xi).
 \end{align*}
\end{df}
\begin{prop}[комплексная линейность]
 \begin{align*}
  \E(a\xi + b\eta) = a \E \xi + b \E \eta,
 \end{align*} где $ a,b \in \CC $.
\end{prop}
\begin{prop}
 $ \left| \E \xi \right| \leqslant \E \left| \xi \right| $.
\end{prop}
\begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
 Возьмём такое $ a \in \CC $, $ \left| a \right| = 1 $, что $ \left| \E \xi \right| = a \cdot \E \xi = \E(a\xi) $. Но
 \begin{align*}
  \left| \E\xi \right| = \E(a\xi) = \E(\Real(a\xi)) + \underbrace{i\E(\Imaginary(a\xi))}_{0} = \E(\Real(a\xi)) \leqslant \E \left| \Real(a\xi) \right| \leqslant \E \left| a\xi \right| = \E \left| \xi \right|.
 \end{align*} По сути мы воспользовались основной оценкой интеграла для комплекснозначных функций.
\end{proof}

\begin{df}
 $ \cov(\xi,\eta) := \E((\xi-\E\xi) \overline{(\eta - \E\eta)}) $, $ \D\xi = \cov(\xi,\xi) = \E \left| \xi - \E\xi \right|^{2} $.
\end{df}

\begin{df}[характеристическая функция]
 \textit{Характеристической функцией} вещественнозначной случайной величины $ \xi : \Omega \to \R $ называется функция $ \varphi_\xi \colon\, \R \to \CC $
 \begin{align*}
  \varphi_\xi(t) = \E ( e^{it\xi} ).
 \end{align*}, где $ t \in \R $.
\end{df}
\begin{prop}\
 \begin{enumerate}
  \item $ \varphi_{\xi}(0) = 1 $
  \item $ \left|\varphi_\xi(t) \right| \leqslant 1 $
  \item $ \varphi_{a\xi + b}(t) = e^{ibt}\varphi_\xi(at) $
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     \varphi_{a\xi+b}(t) = \E (e^{ia\xi t + ibt}) = e^{ibt} \E(e^{ia\xi t}) = e^{ibt} \cdot \varphi_{a\xi}(t).
    \end{align*}
   \end{proof}
  \item Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то $ \varphi_{\xi + \eta}(t) = \varphi_\xi(t) \cdot \varphi_\eta(t) $.
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    $ \varphi_{\xi+\eta}(t) = \E e^{it(\xi + \eta)} = \E (e^{it\xi} \cdot e^{it\eta}) = \E(e^{it\xi}) \cdot \E(e^{it\eta})$ 
   \end{proof}
\item Если $ \xi_1, \ldots, \xi_k $ независимы, то $ \varphi_{\xi_1 + \ldots + \xi_k}(t) = \varphi_{\xi_1}(t) \cdot \ldots \cdot \varphi_{\xi_k}(t) $.
  \item $ \overline{\varphi_\xi(t)} = \varphi_\xi(-t) $
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
	   $\overline{\varphi_\xi (t)} = \overline{\E e^{it\xi}} = \E e^{-it\xi} = \varphi_\xi(-t)$ 
   \end{proof}
  \item $ \varphi_\xi(t) $ равномерно непрерывна на $\R$ .
   \begin{proof}[\normalfont\textsc{Доказательство}]
    \begin{align*}
     \left| \varphi_\xi(t + h) - \varphi_\xi(t) \right| &= \left|\E e^{i(t+h)\xi} - \E e^{it\xi} \right| = \left| \E (e^{i(t+h)\xi} - e^{it\xi}) \right| \leqslant \\
     &\leqslant \E \left| e^{i(t+h)\xi} - e^{it\xi} \right| = \E \left| e^{ih\xi} - 1 \right| \to 0
    \end{align*} при $ h \to 0 $. Теорема Лебега о мажорируемой сходимости, мажоранта равна двум.
   \end{proof}
 \end{enumerate}
\end{prop}

\end{document}

